43
В отечественном законодательстве признание русского языка в качестве
государственного впервые состоялось в 1991 г. с принятием Закона
РФ от 25 октября 1991 г. ¹ 1807-I «О языках народов Российской Феде-
рации». Последовавшие за этим законом нормы Конституции РФ 1993 г.
и нормы Федерального закона от 1 июня 2005 г. ¹ 53-ФЗ «О государс-
твенном языке Российской Федерации» обеспечили развитие законо-
дательных норм об утверждении государственного языка в Российской
Федерации. Положения комментируемого Закона заставляют задумать-
ся о целях, о пределах и возможностях законодательного регулирования
статуса государственного языка, о значении такого регулирования.
Законодательное провозглашение основного языка страны государственным
языком в советской литературе подвергалось критике. Идейной
основой такой критики была статья В. И. Ленина «Нужен ли обязатель-
ный государственный язык» из цикла статей о национальном вопросе,
опубликованная в 1914 г. В. И. Ленин критиковал попытки закрепить в
законодательстве правила обязательного использования государственно-
го языка, поскольку считал это ограничением прав граждан и предпола-
гал негативную реакцию, которая может последовать в случае «насиль-
ного», «принудительного» насаждения государственного языка. В резуль-
тате законодательство СССР и РСФСР, касавшееся применения языков,
носило, как правило, мягкий, диспозитивный характер. В соответствии
с ленинскими принципами гражданам обеспечивалось право на исполь-
зование родного языка в сфере образования, печати и средств массовой
информации, официального делопроизводства и судопроизводства.
Политика государства была направлена на то, чтобы обеспечить усло-
вия для развития национальных языков (в период так называемого «язы-
кового строительства» в 1920–1930-е годы была создана письменность
для более чем 50 языков СССР). В то же время обеспечивалось изуче-
ние и развитие русского языка как основного языка государства, языка
большинства средств массовой информации, языка науки, культуры и
образования.
С начала 1990-х годов соотношение законодательных и других мер
по поддержке и защите языка стало меняться в пользу преобладания
первых. Утрачивая многие позиции в отношении обеспечения изучения
и развития русского языка, уступая перед действительным или кажу-
Ведомости СНД и ВС РСФСР. 1991. ¹ 50. Ст. 1740.
СЗ РФ. 2005. ¹ 23. Ст. 2199.
Пролетарская правда. 1914. 18 янв.
Законодательное регулирование статуса государственного языка
в Российской Федерации
С. А. Белов
кандидат
юридических
наук,
доцент
44
1. Основы правового регулирования использования государственного языка в РФ
щимся вторжением в российскую культуру
иноязычной (в основном англо-американской)
культуры, государство стремится вос-
полнить недостаток эффективных гарантий
поддержки рус­ского языка с помощью за-
конодательных мер. Справедливости ради
нужно отметить, что с 1996 г. до настоящего
времени были приняты три федеральные це-
левые программы «Русский язык», предпола-
гающие широкий комплекс разнообразных
мероприятий. Две из них уже завершены в
связи с истечением сроков реализации. На
реализацию программ ежегодно выделялось
финансирование из государственных бюд-
жетов разного уровня, однако их успешная
реализация, очевидно, требует законодатель-
ного обеспечения. Принятие комментируе-
мого Закона было обусловлено сохранением
угроз как пределам использования русского
языка (в связи с расширением использова-
ния иностранных языков в рекламе, в биз-
несе, в средствах массовой информации), так
и угроз самому русскому языку — его лек-
сическому составу, стилевой структуре, при-
нципам и правилам литературной нормы.
Пределы обязательного использования
государственного языка остаются предметом
дискуссий. Бесспорно, что государственный
язык — это язык государства, язык функци-
онирования государственных органов, язык
издания правовых актов государства, язык
деятельности законодательной власти, госу-
дарственной администрации и язык судопро-
изводства. Из положений комментируемого
Закона следует, что в любых документах и
в устной речи, касающихся как внутренних
отношений в системе государственных орга-
нов, так и отношений государственных орга-
нов с гражданами и организациями, должен
использоваться государственный язык.
Использование документов на иностранных
языках во взаимоотношениях с
государственными органами очевидно не-
допустимо. Правда, по вопросу о возмож-
ности предоставления в налоговые органы
свифт-сообщений на иностранном языке
без перевода как доказательства поступле-
ния выручки от иностранного контрагента
арбитражные суды занимают противоречи-
вые позиции. По мнению Федерального ар-
битражного суда Северо-Западного округа,
налоговое законодательство обязанности по
переводу таких документов на налогопла-
тельщика не возлагает, и налоговый орган
может либо потребовать обеспечить перевод,
либо самостоятельно привлечь переводчи-
ка. В то же время при оценке обоснован-
ности вычетов сумм налога на добавленную
стоимость, указанных в счетах-фактурах,
отдельные показатели которых заполнены
на иностранных языках, налоговый орган не
вправе принимать их во внимание и считать
обоснованием произведенных вычетов.
При подаче в государственные органы
Российской Федерации официальные доку-
менты, выполненные на иностранном языке,
должны сопровождаться обязательным пере-
водом на государственный язык. Это касает-
ся представления документов и в органы ис-
полнительной власти, а также представления
документов в рамках судебных процессов в
суды Российской Федерации.
Если в отношении языка документов,
подаваемых в государственные органы, и
существует какая-то неопределенность, то
документы, исходящие от государственного
аппарата, в любом случае должны состав-
ляться на государственном языке Российс-
кой Федерации. Это касается и писем, на-
правляемых в ответ на обращения граждан,
и официальных документов, выдаваемых
государственными органами (в том числе
паспортов, свидетельств о государственной
регистрации и т. д.), и нормативных актов,
издаваемых государственными органами.
По справедливому мнению Верховного Суда
РФ, опубликование нормативных актов на
ином языке, нежели государственный язык
Российской Федерации, не может считать-
ся их официальным опубликованием, даже
если речь идет об органах государственной
Постановления Федерального арбитражного
суда Се­ве­ро-За­падного округа от 9 ноября 2006 г.
по делу ¹ А56-48100/2005, от 19 октября 2006 г. по
делу ¹ А56-55041/2005, от 2 августа 2004 г. по делу
¹ А56-7694/04 и др.
Постановления Федерального арбитражного суда
Северо-Западного округа от 21 апреля 2003 г. по делу
¹ А56-26549/02, Федерального арбитражного суда
Восточно-Сибирского округа от 1 февраля 2003 г. по
делу ¹ А19-3970/02-43-Ф02-159/03-С1 и др.
45
Законодательное регулирование статуса государственного языка в РФ
власти республик в составе РФ, установив-
ших свои государственные языки.
Государственный язык Российской Фе-
дерации остается рабочим языком государственных
органов России и в международ-
ном общении, когда должен обеспечиваться
перевод всех официальных документов, в
том числе соглашений от имени Российской
Федерации, на русский язык. Пример труд-
ностей понимания русскими и иностранны-
ми дипломатами друг друга — возникшие в
сентябре 2008 г. дипломатические разногла-
сия между Россией и Францией по поводу
плана мирного урегулирования конфликта
в Южной Осетии. В русском тексте плана
мирного урегулирования говорилось о безо-
пасности «для Южной Осетии и Абхазии»,
в то время как во французской и англий-
ской версиях речь шла о безопасности «в»
этих республиках. Таким образом, русский
текст оправдывал создание «буферных зон»
на грузинской территории, а английский и
французский текст — нет. Статус России
как постоянного члена Совета Безопасности
ООН стал едва ли не главной причиной при-
знания русского языка одним из обязатель-
ных рабочих языков ООН наряду с англий-
ским, французским, испанским, арабским и
китайским.
Основная задача положений закона о не-
обходимости использования государствен-
ного языка в деятельности государственных
органов — обеспечить гражданам возмож-
ность понимать суть требований, которые
предъявляют к ним государственные органы,
и, наоборот, обеспечить государственным
служащим понятность смысла обращений к
ним граждан. Именно исходя из этого Феде-
ральный закон от 27 июля 2004 г. ¹ 79-ФЗ
«О государственной гражданской службе»
устанавливает требование об обязательном
владении русским языком для всех государственных
служащих. Само по себе это тре-
бование, исходя из сформулированных выше
условий деятельности государственных орга-
нов, выглядит разумным и обоснованным,
Определение Верховного Суда РФ от 10 декабря
2002 г. ¹ 92-Г02-24. Документ опубликован не был.
Доступен в СПС «КонсультантПлюс».
СЗ РФ. 2004. ¹ 31. Ст. 3215.
его следует считать оправданной мерой по
обеспечению деятельности государственных
органов в Российской Федерации на госу-
дарственном языке. Правда, при этом оста-
ется ряд вопросов, ответы на которые высту-
пают предметом правовых дискуссий.
Во-первых, не решен вопрос о возмож-
ности установления требований о знании русского
языка для лиц, замещающих государс-
твенные должности Российской Федерации
и субъектов РФ: Президента РФ, высших
должностных лиц субъектов РФ, депутатов,
судей и членов Правительства РФ, а так-
же членов высших органов исполнительной
власти субъектов РФ. Подобных требований
действующее законодательство не устанав-
ливает, порождая споры относительно того,
не будет ли такое ограничение нарушать
равноправие граждан и не будет ли оно дис-
криминацией по признаку языковой при-
надлежности. Дискриминацией считать это
нельзя, поскольку разница между языковой
принадлежностью и знанием языка зависит
от того, какой язык для гражданина родной,
какая национально-языковая культура для
гражданина ближе и воспринимается как
своя. Языковая принадлежность — это часть,
элемент национальной принадлежности, тог-
да как знание языка — это способность ис-
пользовать язык в качестве средства общения
и передачи информации. Языковую прина-
длежность практически невозможно изме-
нить, тогда как возможность использования
языка — это определенные знания и навы-
ки, которые можно приобрести. Требование
знания языка вытекает из необходимости его
использования в официальных сферах об-
щения, и оно не может рассматриваться как
необоснованное ограничение прав граждан.
Фактически признал возможность такого
подхода и Конституционный Суд РФ.
Во-вторых, обязательное владение рус-
ским языком для служащих военной и
правоохранительной службы, в отличие от
гражданской служб, не установлено. Единственное
исключение касается Федерального
закона от 28 марта 1998 г. ¹ 53-ФЗ «О воин-
Постановление Конституционного Суда РФ
от 27 апреля 1998 г. ¹ 12-П // СЗ РФ. 1998. ¹ 18.
Ст. 2063.
46
1. Основы правового регулирования использования государственного языка в РФ
ской обязанности и военной службе», кото-
рый предусматривает необходимость владе-
ния русским языком для военнослужащих по
контракту. Сложно представить себе прохож-
дение военной службы по призыву, службы в
органах прокуратуры, милиции, в таможен-
ных органах гражданином, не говорящим
по-русски, как, впрочем, и человеком, чьи
языковые познания ограничиваются только
литературной нормой русского языка.
В-третьих, сложным остается вопрос о
возможности введения требования об обяза-
тельном знании государственного языка рес-
публик служащими государственных органов
республик. Федеральный закон возможности
введения законом субъекта РФ такого требова-
ния к служащим не предусматривает, однако
сама природа государственного языка субъек-
та предполагает возможность введения таких
требований. На практике квалификационное
требование о владении языком республики
для государственных служащих было предусмотрено
законом Башкортостана в 2007 г.
Соотношение пределов использования
общефедерального государственного языка
и государственного языка республик в со-
ставе Российской Федерации остается одной
из основных проблем российского законода-
тельства о языках.
Предусмотренные Конституцией РФ
(ст. 68), Законом РФ «О языках народов РФ»
и комментируемым Законом нормы о воз-
можности установления государственных
языков республик в составе РФ и обязан-
ности использовать их наряду с общефеде-
ральным государственным языком России
порождают ситуацию официального двуязы-
чия. Ситуация осложняется тем, что во всех
случаях официального употребления языка
устная и письменная речь должна звучать и
записываться одновременно в двух, притом
одинаковых по смыслу, вариантах: на двух
государственных языках.
Действующее федеральное законодательство
никак не определяет конкретных пра-
вил двуязычия, но явно считает недопусти-
мой ситуацию, когда федеральные органы
государственной власти (их территориальные
СЗ РФ. 1998. ¹ 13. Ст. 1475.
подразделения) на территории республик бу-
дут использовать государственный язык РФ,
а органы власти республик — государствен-
ный язык республики. Территориальные ор-
ганы федеральной исполнительной власти
используют только общефедеральный госу-
дарственный язык; по крайней мере, пред-
полагается, что на них законы субъектов РФ,
в том числе и в области языка, не распро-
страняются, а федеральное законодательство
никаких исключений не предусматривает.
Органы государственной власти респуб-
лик свою деятельность должны осущест-
влять параллельно на двух языках, что с
практической точки зрения порождает опре-
деленные расхождения в правилах этого дву-
язычия. Редко в каких республиках законо-
датель готов закрепить норму, которая фак-
тически не предоставляет никакой защиты
государ­ственному языку республики, как
это сделано в Башкирии. Статья 10 Закона
«О языках народов Республики Башкортос-
тан»10 устанавливает, что работа в органах го-
сударственной и местной власти Республики
Башкортостан осуществляется на русском
языке, но в тех же органах и государствен-
ных учреждениях республики наряду с рус-
ским языком может употребляться башкирс-
кий язык. Подобную мягкость башкирского
закона можно отчасти объяснить тем актив-
ным сопротивлением, которое встретил про-
ект со стороны татарского населения Баш-
кирии. В Башкирии этноязыковая ситуация
сложна: 30% населения республики состав-
ляют татары, а в западной части республики
их большинство, и даже этнические баш-
киры используют в повседневном общении
татарский язык. Такую же неопределенность
содержал утративший силу в 2003 г. Закон
«О языках в Чувашской Республике»,11 поз-
воляя использовать любой из государствен-
ных языков — русский или чувашский. Од-
нако чаще всего законодательство республи-
10Закон Республики Башкортостан от 15 февраля
1999 г. ¹ 216-з // Ведомости Государственного Собра-
ния, Президента и Кабинета Министров Республики
Башкортостан. 1999. ¹ 8 (92). Ст. 472. 11Закон Чувашской Республики от 27 октября 1990 г.
¹б/н // Законы и постановления Верховного Совета
ЧР и его Президиума: Сборник. 1993.
47
Законодательное регулирование статуса государственного языка в РФ
ки устанавливает обязанность использовать
республиканский государственный язык на-
ряду с общегосударственным языком.
Когда речь идет об официальных право-
вых актах, никаких проблем не возникает:
они готовятся и публикуются в виде двух па-
раллельных текстов. При этом, например, в
республике Татарстан закон направляется на
подпись Президенту республики только пос-
ле получения положительного заключения
специальной комиссии Государственного со-
вета о соответствии текста на русском языке
тексту на татарском. Бюллетени на выборах
и референдумах содержат параллельные тек-
сты на двух языках.
Организовать заседания государствен-
ных органов с соблюдением равенства язы-
ков тоже нетрудно: достаточно предоставить
законом право каждому выступающему го-
ворить на любом языке и организовать синхронный
перевод.
Сложнее всего обстоит дело с обеспече-
нием прав граждан на использование любо-
го языка при общении с государственными
органами. Ряд законов субъектов РФ, учи-
тывая зарубежную практику и нормы ст. 15
Закона РФ «О языках народов РФ», предпи-
сывает государственным служащим отвечать
гражданину на том же языке, на котором
он обратился в государ­ственный орган, не
ограничивая при этом даже права гражда-
нина возможностью обращаться только на
государственных языках. Подобные нормы
были включены в Закон «О языках народов
республики Татарстан»12 (п. 5 ст. 14) и в За-
кон «О языках народов Республики Башкор-
тостан» (п. 5 ст. 13), Закон «О языках в Че-
ченской Республике»13 (п. 5 ст. 11). Правда,
такая схема не учитывает ситуации, когда
инициативу в общении между государствен-
ным органом и гражданином проявляет го-
сударственный орган, и заранее предугадать,
на каком языке следует к гражданину обра-
щаться, должен государственный служащий.
Такая ситуация была учтена при разработке
12Закон Республики Татарстан от 8 июля 1992 г.
¹ 1560-XII в ред. от 28 июля 2004 г. // Республика Та-
тарстан. 2004. 3 авг. 13Закон Чеченской Республики от 25 апреля 2007 г.
¹ 16-рз // Вести Республики. 2007. 8 мая.
Закона «О государ­ственных языках Респуб-
лики Коми»14 (ст. 14), где было установлено,
что при обращении к физическому лицу ор-
ганы государственной власти и управления,
их учреждения пользуются коми или рус-
ским языком в зависимости от желания фи-
зического лица.
В ряде законов республик в составе РФ
подобные правила вообще не установлены
(например, в республике Адыгея), что за-
ставляет задуматься о том, насколько обес-
печены законодательно в этом случае права
граждан на использование государственного
языка. Учитывая, что, по данным Всерос-
сийской переписи населения 2002 г., более
2,5 млн жителей России не владеют русским
языком, необходимо обеспечить права на
использование государственного языка рес-
публики в общении с государственными ор-
ганами.
На уровне федерального законодательства
в комментируемом Законе и на уровне зако-
нодательства республик в составе РФ «поте-
рялась» гарантия, которая была предусмотре-
на ст. 16 Закона РФ «О языках народов РФ».
Гарантия состояла в возможности субъекта
РФ устанавливать наряду с государствен-
ным языком дополнительный («официаль-
ный») язык в сферах официального общения
и делопроизводства. Этот язык должен был
обеспечивать права лиц компактно прожи-
вающей этнической общности, не имеющей
государственного языка. Подобные гарантии
предусмотрены Законом «О языках народов
Республики Башкортостан» (п. 2 ст. 3), но
забыты во многих других республиканских
законах и лишены юридических оснований
в тексте комментируемого Закона, который
подобных гарантий не допускает.
Тем самым усиливается заложенное в ст. 68
Конституции неравенство субъектов РФ, ко-
торое могло быть смягчено установлением
официальных языков в других субъектах, кро-
ме республик. Получается, что Закон «О язы-
ках народов РФ» ограничивал неравенство
субъектов РФ в праве устанавливать государс-
твенные языки и позволил его компенсиро-
14Закон Республики Коми 28 мая 1992 г. ¹ б/н //
Красное знамя. 1992. 11 июня.
48
1. Основы правового регулирования использования государственного языка в РФ
вать другими возможностями по использо-
ванию языков. Тем самым национальные по
существу субъекты РФ (автономная область
и автономные округа), имеющие не меньше,
чем республики, оснований претендовать на
необходимость использования второго языка
в официальном делопроизводстве, этого права
лишены. Видимо, можно было бы не призна-
вать необходимым установление официальных
языков в субъектах, лишенных национального
характера и образованных исключительно по
территориальному принципу (края, области,
города федерального значения). Однако в этом
случае совершенно игнорируются права ком-
пактно проживающих на территории таких
субъектов национальных меньшинств, притом
что удельный вес общин национальных мень-
шинств в населении такого субъекта (напри-
мер, около 12% татар в Ульяновской области)
зачастую выше, чем удельный вес титульных
наций в некоторых национальных субъектах
(1,1% ханты и 0,7% манси в Ханты-Мансийс-
ком автономном округе).
Важным вопросом самостоятельности
республик в установлении своих государс-
твенных языков остается вопрос графичес-
кой основы этих языков. Закон РФ «О язы-
ках народов РФ» предусмотрел возможность
использования только одной графической
основы — кириллицы. Графическая осно-
ва русского языка как общефедерального
государственного языка определяет графи-
ческую основу всех государственных язы-
ков в России. Как указал Конституционный
Суд в Постановлении от 16 ноября 2004 г.
¹ 16-П,15 это обусловлено рядом истори-
ческих и культурных причин (очевидно,
имелось в виду языковое строительство
1930-х годов и дальнейшее развитие этой по-
литики в 1940-х годах), обеспечивает единство
государства, способствует сохранению
культурных традиций и культурных ценнос-
тей. Подобные аргументы сложно считать
убедительными, тем более что для некоторых
языков (например, карельского или финско-
го) при использовании их как государствен-
ных фактически требуется разработка новой
графической основы письменности.
15СЗ РФ. 2004. ¹ 47. Ст. 4691.
Выступая оплотом национальной культу-
ры, язык становится обязательным для упо-
требления, помимо официального использо-
вания, в ряде других сфер как символ госу-
дарства, средство обеспечения национально-
го и культурного единства страны.
Государство обеспечивает гражданам ра-
венство прав независимо от языковой прина-
длежности и гарантирует право на использо-
вание, изучение и развитие всех языков. Такие
права гарантируются Конституцией РФ (ст. 26,
ч. 3 ст. 68) и Законом РФ «О языках народов
РФ». Сфера свободного использования долж-
на обеспечить права и личности, и нации на
сохранение своего языка как элемента наци-
ональной культуры, государ­ственный язык
не может монополизировать сферы неофици-
ального общения, для других языков должны
обеспечиваться гарантии их сохранения.
Языки, диалекты и говоры народов Рос-
сии — это культурные ценности, защита и
охрана которых предполагается Основами
законодательства РФ о культуре от 9 октября
1992 г. ¹ 3612-I.16 Целью принятия многих
законов республик в составе РФ стала защи-
та языков титульных наций этих республик
как культурной ценности: например, в Зако-
не «О языках народов Республики Калмы-
кия»17 подчеркивается, что на органах влас-
ти республики лежит забота о сохранении,
возрождении и развитии калмыцкого языка.
В Чеченской Республике 23 апреля ежегодно,
начиная с 2006 г., стал проводиться день род-
ного языка, органами власти республики по-
ощряется издание оригинальных и перевод-
ных книг, в том числе детских, на чеченском
языке. Защита языков и защита прав граждан
на использование не русского, а других язы-
ков народов России должна обеспечиваться
законодательно. Обязательное использование
государственного языка не должно представ-
лять собой угрозу сохранению культурно-
языкового многообразия России.
В этом отношении отдельные законода-
тельные акты представляют собой два на-
правления правового регулирования: Закон
РФ «О языках народов РФ» направлен на
16Ведомости СНД и ВС РФ. 1992. ¹ 46. Ст. 2615. 17Закон Республики Калмыкия от 27 октября 1999 г.
¹ 30-II-З // Известия Калмыкии. 1999. 18 нояб.
49
Законодательное регулирование статуса государственного языка в РФ
защиту и гарантии использования негосударственных
языков, а комментируемый Закон
призван законодательно обеспечить статус
именно государственного языка РФ.
В стране доминирует определенная этно-
языковая культура, единство которой под-
держивается государством в целях обеспече-
ния его единства и целостности. Язык часто
воспринимается как официальный символ,
а искажение норм языка или отказ от него —
едва ли не как покушение на основы госу-
дарственности. С этой точки зрения, при-
дание языку статуса государственного — на-
илучшее средство его защиты, обеспечения
сохранения, развития и изучения.
Однако придавая языку статус обязатель-
ного, государство обязано обеспечить необ-
ходимые условия его функционирования в
таком качестве. Необходимо создать условия
для утверждения официального стандар-
та языка (о чем пойдет речь чуть ниже) и
обеспечения возможности его постоянного
развития (в том числе разработки новой лек-
сики в связи с развитием науки и техники).
Нужно обеспечить возможность изучения
государственного языка в общеобразователь-
ных школах, изучения языка представите-
лями национальностей, для которых это не
родной язык, обеспечить использование го-
сударственного языка в официальных сфе-
рах, когда необходимо гарантировать право
на перевод (например, для участия граждан,
не владеющих государственным языком, в
судебных заседаниях), и т. п. К сожалению,
комментируемый Закон скорее построен на
принципах принудительности использова-
ния языка как правовой обязанности всех
жителей России и практически не уделяет
внимания (если не считать перечисления
абстрактных возможных мер по защите и
поддержке государственного языка в ст. 4
Закона) обязанностям государства.
На уровне субъектов были попытки вклю-
чить в законодательство меры государствен-
ной поддержки, государственной защиты и
обеспечения государственного языка (притом
общефедерального государственного языка).
Примером может быть Закон «О защите рус-
ского языка на территории Калининградской
области»,18 в котором предусматривалась обя-
занность государства обеспечить возможность
обучения на государственном языке Россий-
ской Федерации и ряд других мер. Однако
справедливости ради нужно отметить, что ос-
новную часть Закона составляли все те же за-
конодательные меры усиления обязательно­сти
применения государственного языка, в том
числе юридически неприемлемое расширение
сфер обязательного использования русского
языка, например его употребление при заклю-
чении гражданско-правовых сделок. Именно
на подкрепление обязательности, а иногда и
на обеспечение ее с помощью штрафных сан-
кций были направлены и другие региональ-
ные законы. В Вологодской и Псковской об-
ластях в 1990-е годы были приняты законы об
обязательном применении государственного
языка РФ в написании наименований ком-
мерческих и некоммерческих организаций.
В 2003–2004 гг. эти законы были отменены,
однако комментируемый Закон отчасти эту
нишу заполняет, требуя использования госу-
дарственного языка РФ в наименованиях ор-
ганизаций всех форм собственности.
Ряд положений комментируемого Зако-
на распространяют обязательность русского
языка на частные сферы, сужая возможности
использования в них других языков и
создавая условия культурного доминирова-
ния русского языка, не оправданного необ-
ходимостью защиты прав граждан в офици-
альной сфере.
Комментируемым Законом предписывает-
ся ведение делопроизводства на государствен-
ном языке и его использование в наименова-
ниях организаций независимо от формы собственности.
В научной литературе давно идут
споры19 относительного того, вытекает ли из
подобных требований обязательность состав-
ления всех гражданско-правовых договоров
организаций, работающих в России, только
на русском языке. Учитывая, что это каса-
ется и представительств иностранных ком-
паний, и российских организаций, которые
18Закон Калининградской области от 22 февраля
1996 г. ¹ 36 // Янтарный край. 1996. 14 марта. 19Семенов М. И. Письменная форма сделок // Право
и экономика. 2002. ¹ 8; Белопольский Э. Язык ничтож-
ной сделки // Бизнес-адвокат. 1997. ¹ 22.
50
1. Основы правового регулирования использования государственного языка в РФ
ведут внеш­неэкономическую деятельность,
подобная обязательность стала бы серьезным
обременением для бизнеса. К сожалению, су-
дебной практики по этому вопросу нет, нор-
мы комментируемого Закона остаются весьма
расплывчатыми и допускающими разное тол-
кование, а установление таких обязанностей в
региональных нормативных актах (подобных
Закону «О защите русского языка на терри-
тории Калининградской области») явно выхо-
дит за пределы вéдения субъектов РФ. Принцип
защиты прав граждан на использование
любого языка в неофициальных сферах об-
щения позволяет настаивать на возможно­сти
использования любого языка для составления
договора. Если потребуется судебная защита
прав, вытекающих из такого договора, в рос-
сийском суде, представление его будет подчи-
няться российским требованиям языка судо-
производства, так как в этом случае договор
попадет в официальную сферу.
При использовании государственного язы-
ка в делопроизводстве организации остается
открытым вопрос о соотношении общефе-
дерального государственного языка и госу-
дарственных языков республик в составе
РФ. Неоднозначным, в частности, остается
толкование п. 6 Правил ведения и хранения
трудовых книжек, изготовления бланков тру-
довой книжки и обеспечения ими работода-
телей,20 который предусматривает в респуб-
ликах — субъектах РФ, установивших свои
государ­ственные языки, возможность ведения
трудовых книжек одновременно и на государственном
языке Российской Федерации, и на
государственном языке соответствующей рес-
публики. Порядок внесения записей на госу-
дарственном языке республики не определен,
поэтому каждый работодатель может вносить
записи в трудовую книжку по своему усмот-
рению, руководствуясь своим правосознанием
и здравым смыслом, либо может попытаться
получить разъяснение в официальных органах
государственного управления в сфере труда.
Совершенно из других принципов исходит
комментируемый Закон, устанавливая обя-
зательность использования русского языка в
20Постановление Правительства РФ от 16 апреля
2003 г. ¹ 225 // СЗ РФ. 2003. ¹ 16. Ст. 1539.
целях защиты прав потребителей. Здесь госу-
дарственный язык используется прежде всего
как язык, понятный всем гражданам (или их
большинству). Его функции никак не связаны
с официальным олицетворением государства,
а направлены исключительно на защиту ин-
тересов жителей России. В этом отношении
подспорьем комментируемому Закону служат
другие законы, непосредственно регулирую-
щие отношения в соответствующих областях.
Во-первых, это ст. 8 Закона РФ от 7 февраля
1992 г. ¹ 2300-I «О защите прав потребите-
лей»,21 которая требует предоставления инфор-
мации о товаре на русском языке. Во-вторых,
это п. 5 ст. 5 Федерального закона от 13 марта
2006 г. ¹ 38-ФЗ «О рекламе»,22 который за-
прещает использование в рекламе иностран-
ных слов и выражений, которые могут привес-
ти к искажению смысла информации.
При применении Закона РФ «О защите
прав потребителей» суды исходят из того, что
если какая-то информация о товаре, хотя бы
и выполненная на иностранном языке, не
мешает получить представление об общем
предназначении товара и его потребитель-
ских свойствах, то это не следует расцени-
вать как нарушение законодательных требо-
ваний.23
Трактовка Закона РФ «О рекламе» анти-
монопольными органами, как правило, бо-
лее строга. Например, в Дагестане и в Рос-
товской области антимонопольные органы
потребовали сменить вывески и рекламные
плакаты на иностранном языке, а в ряде
случаев применили штрафы к предприни-
мателям, причем каждым третьим случаем
было распространенное объявление о рас-
продаже товаров со скидками — «SALE».
Практика применения Федерального закона
«О рекламе» показывает, что общее правило
комментируемого Закона о необходимости
дублирования иностранных слов и выра-
жений русскими, направленное на защиту
права потребителя понять смысл рекламы,
заменяется запретом на использование лю-
бых иностранных слов (кроме зарегистри-
21Ведомости СНД и ВС РФ. 1992. ¹ 15. Ст. 766. 22СЗ РФ. 2006. ¹ 12. Ст. 1232. 23См., напр.: Постановление ФАС Центрального ок-
руга от 10 ноября 2004 г. по делу ¹ А36-39/11-04.
51
Законодательное регулирование статуса государственного языка в РФ
рованных товарных знаков и в некоторых
случаях — фирменных наименований орга-
низаций, указание на которые вообще к рек-
ламе не относится). Такое требование ско-
рее выглядит ограничением проникновения
в отечественную повседневность нерусских
слов, а вслед за ними — ино­странных ком-
паний, продукции. Это уже мера по защите
этнокультурной среды и в некоторой степе-
ни мера по защите отечественных произво-
дителей.
Защита этнокультурной языковой среды
осуществляется и с помощью требования
об использовании русского литературного
языка (за исключением случаев особого ху-
дожественного замысла) во всех средствах
массовой информации.
Предусмотренная комментируемым За-
коном возможность оправдать отступление
от стандарта государственного языка худо-
жественным замыслом наиболее нагляд-
но демонстрирует, что в Законе происходит
смешение официальных, государственных
и общественных функций русского языка.
Используя — о чем уже говорилось выше —
статус государственного языка в целях обес-
печения его культурного доминирования,
Закон лишается определенной цельности. В
официальных сферах используется офици-
ально-деловой стиль языка, который исклю-
чает наличие какого-либо художественного
замысла; напротив, там, где есть художественный
замысел, вообще не место государственно
установленным стандартам языка.
Как это ни парадоксально, в комментиру-
емом Законе оказалась совершенно упущен-
ной из виду одна из самых важных сфер обя-
зательного использования государственного
языка — образование. Именно образование
лежит на стыке государственно-официаль-
ной сферы использования языка (поскольку
образование осуществляется главным об-
разом через государственные учреждения,
проводящие единую политику, в том числе
языковую) и общественной сферы. Именно в
образовании государство может реализовать
свою политику по защите, обеспечению ис-
пользования и развития языка, по внедре-
нию в общественное сознание стандарта ли-
тературной нормы государственного языка.
Стандартизация языковой нормы — это
отдельная проблема, лишь отчасти связан-
ная со статусом языка как государственного.
Регулирование языковых норм правовыми
актами встречает множество трудностей.
При стандартизации лексики нужно учи-
тывать, что язык как средство повседневного
общения — явление постоянно изменяю-
щееся, живое и уложить его в прокрустово
ложе стандарта — значит законсервировать,
оторвать норму от жизни и сделать ее фик-
тивной, лишить язык живости и образности,
превращая его в сухой канцеляризм.
При стандартизации грамматического
строя языка возникает обратная проблема.
Однажды установленный грамматический
стандарт проникает в структуру языка и в
некотором смысле даже оказывает влияние
на способы мышления. Сложившиеся пра-
вила орфографии и пунктуации изучаются
в школах, и грамотный взрослый человек
всегда болезненно, а чаще всего враждеб-
но воспримет любые попытки со стороны
государства реформировать правописание.
Поэтому-то реформы правописания успеш-
ны, как правило, только во время глобаль-
ных революционных потрясений, ломающих
все общественное устройство. Радикальные
реформы правописания в России были ус-
пешно реализованы при Петре I и в револю-
ционное время 1917–1918 гг. нормативными
актами государственных органов. Гораздо
более скромные попытки реформ в России
начала 2000-х годов вызвали резко негатив-
ную общественную реакцию.
Комментируемый Закон не проводит раз-
личия между утверждением лексического
стандарта и стандарта орфографии языка. В
этом отношении он полностью развязывает
руки государственным ведомствам и акаде-
мическим организациям, которые с конца
1990-х годов готовят реформу правописания
русского языка.
Орфографический стандарт в настоящее
время сохраняется в «Правилах русской ор-
фографии и пунктуации», которые были
разработаны Академией наук СССР, утверж-
дены Министерством высшего образования
СССР и введены в действие Приказом Ми-
нистра просвещения РСФСР 23 марта 1956 г.
52
1. Основы правового регулирования использования государственного языка в РФ
¹ 94.24 Многие признают, что этот стандарт
устарел, и давно назрела необходимость его
пересмотра, тем более что даже в изданиях
словарей наиболее авторитетного академи-
ческого учреждения — Института русского
языка РАН — допускаются отдельные от-
ступления от этого стандарта.
Закон предполагает необходимость форма-
лизации языковой нормы в связи с необходи-
мостью ликвидации разночтений по вопросам
грамматики современного рус­ского языка. Ха-
рактернымпримеромможетпослужитьпробле-
ма использования в официальных документах
буквы «¸» — седьмой буквы русского алфавита.
В случаях, когда, например, фамилия должна
писаться через «¸», она может быть написана
через «е», и доказать, что речь идет об одном и
том же человеке, может быть непросто.
Действующие «Правила русской орфогра-
фии и пунктуации» 1956 г. в отношении ряда
правил, в том числе использования буквы «¸»,
формулируют очень мягкие и расплывчатые
требования. Писать «¸» вместо «е» нужно,
когда необходимо предупредить неверное
чтение и понимание слова, указать произно-
шение малоизвестного слова, в специальных
текстах и словарях для указания места ударе-
ния и правильного произношения. В 2008 г.,
по сообщениям информационных агентств,
в Перми, Барнауле, Архангельске, Мурман-
ске и в республике Чувашия у граждан воз-
никали проблемы с оформлением паспортов
и иных документов о гражданстве, получе-
нием наследственного имущества по завеща-
ниям, выезда за границу с несовершеннолет-
ними детьми и т. д. В судебной практике эта
проблема тоже остается нерешенной: в тех
случаях, когда речь идет о написании товар-
ного знака «Бочкар¸в», буквы «е» и «¸» могут
считаться равнозначными,25 но когда разно-
чтения могут возникнуть в отношении тек-
ста решения суда, отождествление этих букв
не допускается.26 В нормативных правилах
24Правила русской орфографии и пунктуации. М.,
1956.25Постановление ФАС Северо-Западного округа от
14 декабря 2004 г. ¹ А56-39406/03. 26Определение Нагатинского межмуниципально-
го (районного) суда г. Москвы от 30 августа 2005 г. //
Бюллетень нотариальной практики. 2006. ¹ 1.
делопроизводства разных государственных
органов эта проблема решается по-разному.
В отношении состава кириллического ал-
фавита как графической основы русского язы-
ка нет юридической определенности. Реформы
правописания и правила, которые вводились
в отношении отдельных вопросов (Декрет
Народного Комиссариата по просвещению от
23 декабря 1917 г. «О введении нового право-
писания»,27 Приказ Народного Комиссариата
по просвещению от 24 декабря 1942 г. ¹ 1825
«О применении буквы “¸” в русском право-
писании»,28 «Правила русской орфографии и
пунктуации» 1956 г.), содержали отдельные
указания относительно использования раз-
ных букв русского алфавита, но ни один из
них не утверждал единого сводного перечня
используемых букв. В связи с этим представ-
ляется спорной позиция судов, которые под-
тверждают правомерность применения адми-
нистративных штрафов за написание русских
слов с использованием латинских букв.29 В
условиях нечетко сформулированных правил
написание названия какой-нибудь организа-
ции через i («и десятеричное») может в равной
степени рассматриваться как использование
латинского алфавита и как возврат к старой
орфографии русского языка (пропагандируе-
мой, в частности, Русской Православной Цер-
ковью). В ряде субъектов РФ используется свой
вариант кириллического алфавита (например,
татарский установлен законом Республики
Татарстан в 1997 г.), и в хакасском варианте
кириллицы, например, сохранилась буква i.
Неопределенность усиливается и тем, что Де-
крет 1917 г. обязывал использовать новые пра-
вила только государственные организации,
Закон РФ «О языках народов РФ» обязывает
использовать кириллицу, не уточняя состав
алфавита, а Федеральный закон «О рекламе»
требует использования русского языка, ниче-
го не говоря о его графической основе.
Очевидно, что проблемы определенности
правил использования букв требуют офици-
ального, нормативно утвержденного стандарта
русского языка, роль которого «Правила рус-
27СУ РСФСР. 1917. ¹ 12. Ст. 176. 28Доступен в СПС «КонсультантПлюс». 29Решение ФАС Западно-Сибирского округа от 3 мая
2007 г. ¹ Ф04-1738/2007.
53
Законодательное регулирование статуса государственного языка в РФ
ской орфографии и пунктуации» 1956 г. уже
играть не могут. Комментируемый Закон для
решения этой проблемы предоставил Пра-
вительству РФ полномочие по определению
порядка утверждения норм русского языка, а
Правительство в Постановлении от 23 ноября
2006 г. ¹ 714 возложило функции по утверж-
дению языкового стандарта на Министерство
образования и науки. Министерству следу-
ет утвердить перечень грамматик и словарей,
описывающих норму русского языка, которая
может использоваться в официальных сферах.
В настоящее время перечень не утвержден.
При утверждении орфографического
стандарта нужно понимать, что реформа
правописания способна вызвать резкий про-
тест общественности. Попытки проведения
реформы правописания немецкого и фран-
цузского языков, которые были предприня-
ты в конце 1990-х — начале 2000-х годов,
потерпели неудачу из-за массового неприя-
тия этих перемен.
Другая проблема — это утверждение лек-
сического стандарта языка. Любой язык
имеет, как правило, множество разных рече-
вых стилей и вариантов языковых норм — от
региональных диалектов до профессиональ-
ной или табуированной лексики. Провозгла-
шение Конституцией РФ государственным
языком русского языка открывает дорогу ис-
пользованию в официальных сферах обще-
ния всего многообразия языковых элементов
и речевых стилей, включая так называемую
«ненормативную лексику». Опасность воз-
можности подобного толкования Консти-
туции стала одной из причин появления в
комментируемом Законе ряда норм, которые
конкретизируют конституционные положе-
ния. Закон сужает возможность использова-
ния русского языка в качестве государствен-
ного до возможности употребления только
современного литературного языка в соот-
ветствии с нормами, порядок утверждения
которых определяет Правительство. В сферах
использования русского языка как государс-
твенного его употребление в том варианте,
который выходит за пределы литературной
нормы, запрещается.
Комментируемым Законом установлен за-
прет на использование иностранных слов и
выражений (в случае наличия русского ана-
лога) при употреблении русского языка как
официального. Эта мера, вызвавшая самое
живое обсуждение в Государственной Думе
при принятии Закона, была предпринята
для защиты государственного языка от ис-
пользования специальных терминов, заимствованных
из других языков и непонятных
для большинства граждан.
Наличие общеупотребительного анало-
га — требование, практически не выполни-
мое в современных условиях. Трудно найти
два слова в разных языках (за исключени-
ем слов, обозначающих простые предме-
ты: вода, дерево, стул или собака — да и
то только в прямом смысле), чьи значения
(семантические поля) полностью совпадали
бы; заимствования редко бывают абсолютно
безосновательными. Трудности, с которыми
столкнутся составители общенормативного
словаря, жестко регламентирующего упот-
ребление или неупотребление того или иного
иностранного слова, едва ли будут преодоли-
мы30. В то же время большинство современ-
ных областей науки и техники нуждается в
специальной работе по разграничению до-
30Проблема защиты русского языка от иностран-
ных заимствований активно обсуждалась еще в начале
XIX в. Недаром Пушкин в романе «Евгений Онегин» не-
однократно про них упоминает. См., напр., гл. 1, XXIV:
...Всех этих слов на русском нет;
А вижу я, винюсь пред вами,
Что уж и так мой бедный слог
Пестреть гораздо меньше б мог
Иноплеменными словами, —
Хоть и заглядывал я встарь
В Академический словарь.
Пушкин имеет в виду изданный в конце XVIII века
«Словарь Академии Российской» — первый толковый
академический словарь русского языка, положивший
начало традициям русской нормативной лексикогра-
фии. Пушкин упоминает в романе (гл. 8, XIV) как бор-
ца за чистоту русского языка А. С. Шишкова — пре-
зидента Российской Академии, министра народного
просвещения и главу цензурного ведомства. Уже тогда
осознавались трудности, связанные с «защитой» языка,
и опасности дойти до крайностей по этому пути. Позд-
нее широкое распространение получил высмеивающий
пуристические устремления анекдот, в котором паро-
дийно использовались «мокроступы» вместо «галоши»,
а вместо «франт идет по тротуару из театра» малопо-
нятное и неуклюжее «хорошилище грядет по гульбищу
из ристалища».
54
1. Основы правового регулирования использования государственного языка в РФ
пустимых и недопустимых к употреблению
иностранных слов, как это было сделано во
Франции в 1990-е годы.
В этих условиях странно выглядит то, что
запрет не касается малоупотребительных
слов из профессиональных сленгов, регио-
нальных диалектов и других ограниченных
в использовании речевых форм. Поставив
перед собой задачу утвердить в качестве го-
сударственного язык, понятный практичес-
ки всем гражданам, законодатель не должен
был ограничиваться только проблемой иностранных
заимствований.
Мера по запрету использования иност-
ранных слов направлена на защиту русской
этнокультурной среды от влияния западно-
европейской и американской культуры. Го-
сударственный язык выступает символом
единства и независимости государства. За-
щита русского языка от мировой глобали-
зации направлена на то, чтобы защитить и
продемонстрировать культурную самобыт-
ность России. В этом отношении нормы ком-
ментируемого Закона в условиях современ-
ного информационного общества не только
неэффективны, но и нелепы. Вряд ли мож-
но говорить об угрозе исчезновения русской
культуры, а подобные меры — не что иное,
как антиглобализм и стремление к культур-
ной изоляции, культурному пуризму.
Другая проблема лексической стандар-
тизации государственного языка — это
проблема особенностей профессиональной
лексики, используемой представителями
различных государственных ведомств в це-
лях осуществления государственного управ-
ления в разных областях. Профессиональ-
но-ведомственные языки — языки военных,
медиков, экономистов и т. д. — малопонят-
ны большинству обывателей, и никакими
стараниями при составлении словарей стан-
дарта русского языка эти трудности не могут
быть преодолены.
Даже язык законов и иных нормативных
правовых актов изобилует специальной юриди-
ческой лексикой: многочисленными терминами
и понятиями, часть из которых унаследована
еще от римского права. Значение этих терми-
нов, как правило, четко определено, и юристы
не могут без них обойтись, однако считать слова
оферта и акцепт частью общепринятого стан-
дарта русского языка едва ли оправдано.
Отдельная проблема — это стандартиза-
ция других государственных языков, помимо
русского языка. В этом случае споры могут
начаться уже с обсуждения вопроса о сущес-
твовании языка. При обсуждении Закона
«О языках в республике Марий Эл»31 очевид-
ным препятствием на пути его принятия ста-
ли лингвистические споры о языках горных и
луговых мари: считать ли их самостоятельны-
ми языками или диалектами одного языка?
Четких критериев в современной лингвисти-
ке не разработано, поэтому споры носили ха-
рактер борьбы не столько за соб­ственно язы-
ковые права, сколько за отстаивание своей
культурной обособленности представителями
каждой этнической группы.
Таким образом, отечественное языковое
за­ко­нодательство нуждается в более четко
сфор­мулированных принципах, определяю-
щих цели правового регулирования статуса
го­сударственного языка, и более четко очерченных
сферах его обязательного использования.
В этом отношении заслуживает безусловно-
го внимания идея, сформулированная еще
в 1953 г. экспертами ЮНЕСКО по языковым
вопросам. Следует разделить понятие нацио-
нального языка — языка культурного, симво-
лизирующего и воплощающего государствен-
ное единство страны, использование которого
может превалировать во многих общественных
сферах в силу культурных традиций, и офици-
ального языка — языка, который будет упот-
ребляться главным образом в официальных
сферах, для обеспечения работы государствен-
ных органов. Для официального использова-
ния должна быть установлена определенная
языковая норма, определенный стиль языка,
соответствующий целям официального обще-
ния, тогда как меры по поддержке националь-
ного языка в меньшей степени должны осно-
вываться на требовании обязательности его
использования и в большей — обеспечиваться
общей сбалансированной политикой государс-
тва в культурно-языковой сфере.
31Закон Республики Марий Эл от 26 октября 1995 г.
¹ 290-III «О языках в Республике Марий Эл» // Ма-
рийская правда. 1995. 14 нояб.